%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\section{Angles}

\subsection{Radian}

\begin{definition}
  La mesure en \emph{radian} d'un angle de sommet $O$, est la longueur de l'arc de cercle de centre $O$ et de rayon 1, incercepté par cet angle.
\end{definition}

\begin{exemple}
  TODO
\end{exemple}

\begin{propriete}[Conversion des degrés en radian]~
  \begin{itemize}
    \item Les mesures en degré et radian sont proportionnelles ;
    \item $\ang{360}=2\pi$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exemple}
  TODO Conversion de degré en radian.
\end{exemple}

\begin{exercice}Soit un angle de mesure $\alpha$. On s'intéresse à la longueur $l$ de l'arc de cercle de rayon $r$ et d'angle de mesure $\alpha$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Donner la formule permettant de calculer $l$ à partir de $\alpha$, si la mesure $\alpha$ est donnée en degrés.
    \item Même question, pour une mesure $\alpha$ donnée en radian.
    \item Commenter le résultat.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{oral}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Quelle est la dimension (unité) de la mesure d'un angle ?
    \item « Vraie » définition du radian.
    \item Vérification de la dimension.
  \end{enumerate}
\end{oral}

\subsection{Angle orienté}

\begin{definition}
  Dans le plan orienté, la mesure d'un angle orienté est positive si l'angle est dans le sens direct, et négative si elle est dans le sens indirect.
\end{definition}

\begin{definition}
  Étant donnés trois points $A$, $B$, $C$, on désigne par $(\vecteur{AB},\vecteur{AC})$ l'angle orienté formé par les deux demi-droites $[AB)$ et $[AC)$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Étant donné un angle orienté de mesure $\alpha$, les mesures $\alpha+2k\pi$, pour $k\in\mathbb Z$, sont aussi des mesures de cet angle.
\end{propriete}

\begin{exemple}
  TODO
\end{exemple}

\begin{definition}[Mesure principale]
  La mesure principale d'un angle orienté est la mesure de l'angle orienté appartenant à $]-\pi;\pi]$.
\end{definition}

\begin{methode}[Calcul de la mesure principale]
  TODO
\end{methode}

\begin{propriete}Soient $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$, $\vecteur{w}$ trois vecteurs non nuls. Alors, pour un certain $k\in\mathbb{Z}$ :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $\left( \vecteur{u};\vecteur{v} \right)=\left( -\vecteur{u}; -\vecteur{v} \right)+2k\pi$
    \item $\begin{array}{ll}
        \left( \vecteur{u}; \vecteur{v} \right) &= \left( -\vecteur{u}; \vecteur{v} \right) + \pi + 2k\pi \\
        &= \left( \vecteur{u}; -\vecteur{v} \right) + \pi + 2k\pi
      \end{array}$
    \item $\left( \vecteur{u}; \vecteur{v} \right) = -\left( \vecteur{v}; \vecteur{u} \right) + 2k\pi$
    \item Relation de Chasles : $(\vecteur{u};\vecteur{v})+(\vecteur{v};\vecteur{w})=(\vecteur{u};\vecteur{w})$
    \item $\left( \vecteur{u}; \vecteur{u} \right) = 2k\pi$
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exemple}
  Soit $ABC$ un triangle. Alors :
  \begin{align*}
    \left( \vecteur{AB};\vecteur{AC} \right) + \left( \vecteur{CA};\vecteur{CB} \right)+\left( \vecteur{BC};\vecteur{BA} \right)
    &= \left( \vecteur{AB};\vecteur{AC} \right) + \left( \vecteur{AC};\vecteur{BC} \right)+\left( \vecteur{BC};\vecteur{BA} \right) \\
    &= \left( \vecteur{AB};\vecteur{BA} \right) \\
    &= \left( \vecteur{AB};-\vecteur{AB} \right) \\
    &= \left( \vecteur{AB}; \vecteur{AB} \right) + \pi \\
    &= \pi
  \end{align*}
\end{exemple}

\section{Sinus et cosinus}

\subsection{Cercle trigonométrique}

\begin{multicols}{2}
\begin{definition}
  On appelle \emph{cercle trigonométrique} le cercle de centre $O$, de rayon 1.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Soit $M$ un point du cercle trigonométrique, la mesure de l'angle $(\vecteur{OI};\vecteur{OM})$ étant noté $t$. Ses coordonnées sont alors $\coord{\cos t}{\sin t}$.
\end{propriete}

\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
  \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
  \draw (1,0) node[below right]{$I$};
  \draw (0,1) node[above right]{$J$};
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};

  \draw (0,0) -- ({cos(30)}, {sin(30)}) node[above right]{$M$};
  \draw[->] (0.7,0) arc (0:30:0.7) node at ({0.7*cos(15)},{0.7*sin(15)})[right]{$t$};
  \draw[dashed] ({cos(30)}, {sin(30)}) -- ({cos(30)}, 0) node[below left]{$\cos t$};
  \draw[dashed] ({cos(30)}, {sin(30)}) -- (0, {sin(30)}) node[left]{$\sin t$};
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

\begin{propriete}
Pour tout réel $t$, on a : $\cos^2t+\sin^2t=1$.
\end{propriete}

\subsection{Équations}

\begin{propriete}
  Soit un réel $a$. Les solutions de l'équation $\cos(x)=\cos(a)$ sont $x=a+2k\pi$ ou $x=-a+2k\pi$, où $k\in{\mathbb Z}$.
\end{propriete}

\begin{propriete}
  Soit un réel $a$. Les solutions de l'équation $\sin(x)=\sin(a)$ sont $x=a+2k\pi$ ou $x=\pi-a+2k\pi$, où $k\in{\mathbb Z}$.
\end{propriete}

\subsection{Angles associés}

\begin{propriete}Pour tout réel $t$, on a les relations suivantes.
\begin{multicols}{3}

    \[\systeme{
        \cos(t+2k\pi)=\cos t
      }{
        \sin(t+2k\pi)=\sin t
    }\]

    \[\systeme{
        \cos(-t)=\cos t
      }{
        \sin(-t)=-\sin t
    }\]

    \[\systeme{
        \cos(t+\pi) = -\cos t
      }{
        \sin(t+\pi) = -\sin t
    }\]

    \[\systeme{
        \cos(\pi-t) = -\cos t
      }{
        \sin(\pi-t) = \sin t
    }\]

    \[\systeme{
        \cos(t+\frac{\pi}{2}) = -\sin t
      }{
        \sin(t+\frac{\pi}{2}) = \cos t
    }\]

    \[\systeme{
        \cos(\frac{\pi}{2}-t) = \sin t
      }{
        \sin(\frac{\pi}{2}-t) = \cos t
    }\]

\begin{tikzpicture}[scale=2,thick]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw[->] (-1.1,0) -- (1.1,0);
  \draw[->] (0,-1.1) -- (0,1.1);

  \draw ({-cos(30)}, {-sin(30)}) -- ({cos(30)}, {sin(30)});
  \draw ({cos(30)}, {-sin(30)}) -- ({-cos(30)}, {sin(30)});

  \draw[dashed]
    ({cos(30)}, {sin(30)}) node[above right]{$t$} --
    ({-cos(30)}, {sin(30)}) node[above left]{$\pi-t$} --
    ({-cos(30)}, {-sin(30)}) node[below left]{$t+\pi$} --
    ({cos(30)}, {-sin(30)}) node[below right]{$-t$} --
    cycle;
  \draw[dashed]
    ({cos(60)}, {sin(60)}) node[above right]{$\frac{\pi}{2}-t$} --
    ({-cos(60)}, {sin(60)}) node[above left]{$t+\frac{\pi}{2}$} --
    ({-cos(60)}, {0}) --
    ({cos(60)}, {0}) --
    cycle;
\end{tikzpicture}
\end{multicols}
\end{propriete}

\end{document}
